<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blog de Modesto San Juan</title>
    <link>http://www.modestosanjuan.com.com/categories/sin-categor%C3%ADa/index.xml</link>
    <description>Recent content on Blog de Modesto San Juan</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-es</language>
    <atom:link href="http://www.modestosanjuan.com.com/categories/sin-categor%C3%ADa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>La regla del boy scout</title>
      <link>http://www.modestosanjuan.com.com/la-regla-del-boy-scout/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2016 10:01:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.modestosanjuan.com.com/la-regla-del-boy-scout/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Hay discipinas en las que dicen que a largo plazo es m치s importante la constancia que el talento. Creo que en el desarrollo de software맚ener constancia es una virtud.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conforme va avanzando un proyecto, es normal que el dise침o sufra cambios (preferiblemente peque침os) y a la vez el c칩digo puede sufrir altibajos de calidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tener un conocimiento escaso del problema, equivocarnos al enfocar la soluci칩n y muchos otros factores pueden llevarnos a una circunstancia muy habitual:만stamos enfocando una historia de usuario y pasamos por una parte de nuestro c칩digo que no se entiende bien, est치 mal enfocada, es complicada de extender, en general, nos est치 impidiendo avanzar de forma fluida hacia nuestro objetivo, entregar valor.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;patad칩n-palante&#34;&gt;Patad칩n palante&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Un intento de soluci칩n que he visto con frecuencia es el del &amp;#8220;patad칩n palante&amp;#8221; haciendo una 침apa para sacar la historia lo antes posible y luego, cada cierto tiempo, se mete una historia t칠cnia en el sprint para eliminar deuda t칠cnica y listo.Ron Jeffries describe muy bien este problema en&lt;a href=&#34;http://ronjeffries.com/xprog/articles/refactoring-not-on-the-backlog/&#34;&gt;Refactoring not on the backlog&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No voy a negar que hay veces que es una soluci칩n perfectamente v치lida en circunstancias en las que es realmente importante cumplir con un plazo. El problema lo veo cuando se convierte en pr치ctica habitual. Si tu proyecto requiere constantemente recurrir al &amp;#8220;patad칩n palante&amp;#8221;, tal vez deber칤as replantearte las fechas, el alcance y/o la forma en la que est치s enfocando el desarrollo de tu software.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;la-regla-del-boy-scout&#34;&gt;La regla del boy scout&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Otra opci칩n es asegurarnos de que en cada historia de usuario que entregamos y en cada incidencia que resolvemos, el c칩digo est치 mejor de como lo encontramos. Uncle Bob맓o llama aplicar la &amp;#8220;regla del boy scout&amp;#8221;, Fowler lo llama &lt;a href=&#34;http://martinfowler.com/bliki/OpportunisticRefactoring.html&#34;&gt;refactor oportunista&lt;/a&gt;, pero en esencia vienen a decir lo mismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una de las많randes ventajas de aplicar esta regla es que맙e dedican m치s cuiadados a las zonas que m치s se tocan, lo que nos ayuda a no terminar teniendo una &lt;a href=&#34;https://blog.codinghorror.com/the-big-ball-of-mud-and-other-architectural-disasters/&#34;&gt;big ball of mud&lt;/a&gt; y terminar con un desastre말nmantenible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguno podr치 pensar &amp;#8220;pero entonces맚e est치s dejando partes de tu software sin &amp;#8216;limpiar&amp;rsquo;&amp;#8221;. En efecto, pero son partes que no est치n dando problemas (no tienen incidencias) y que no estamos necesitando tocar (no hay HU), as칤 que, por el momento, 춰no hay necesidad de dedicarles ni un minuto!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;poco-a-poco&#34;&gt;Poco a poco&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Da igual el estado en el que se encuentre nuestro software, si de manera constante맚erminamos nuestra jornada y est치 un poco mejor que cuando la empezamos, a largo plazo veremos que맕uestro flujo de entrega de valor es much칤simo mejor que antes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No es necesario tardar tres veces m치s en hacer una historia de usuario porque nos embarcamos en un refactor de dimensiones monstruosas, con que est칠 un poco mejor es suficiente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;la-excusa-del-tiempo&#34;&gt;La excusa del tiempo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Habitualmente escucho la excusa de &amp;#8220;es que no tenemos tiempo para eso, tenemos que entregar las historias de usuario lo antes posible&amp;#8221;. Esa afirmaci칩n es un arma de doble filo porque si no prestamos a nuestro c칩digo la atenci칩n necesaria, el tiempo que tardaremos en terminar las historias de usuario ser치 cada vez mayor y만s muy probable que el n칰mero de incidencias se incremente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;mantenernos-en-una-soluci칩n-simple&#34;&gt;Mantenernos en una soluci칩n simple&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Recurrir a arquitecturas y dise침os demasiado complejos tiende a crear software r칤gido que pierde capacidad de maniobra de cara al futuro. No olvidemos de que es precisamente en el futuro cuando tendremos m치s conocimiento del problema y, por lo tanto, estaremos m치s cualificados para ofrecer mejores soluciones. Anclarnos a arquitectures encorsetadas desde el principio puede dar una sensaci칩n muy &amp;#8220;enterprise&amp;#8221;, pero se convierte en un problema en el futuro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En esta l칤nea recomiendo leer &lt;a href=&#34;https://leanpub.com/4rulesofsimpledesign&#34;&gt;Understanding the Four Rules of Simple Design&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;el-coste-de-deshacer&#34;&gt;El coste de deshacer&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A menudo tenemos en cuenta 칰nicamente el coste de hacer, pero es muy importante tener en cuenta tambi칠n el coste de deshacer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recurrir a c칩digo de terceros no es malo, puede ahorrarnos much칤simas horas de trabajo en aspectos que posiblemente no tengan nada que ver con nuestro negocio. Pero al hacerlo debemos escoger muy bien la forma en la que lo hacemos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta es una de las razones por las que se suele hablar de la preferencia de usar librer칤as vs frameworks. El coste de deshacer cuando hablamos de una librer칤a puede ser relativamente bajo si adem치s hemos creado las abstracciones necesarias. Cuando escogemos acoplarnos a unFramework,만l coste de deshacer es m치s alto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por supuesto, es una cuesti칩n de equilibrio y hay muchas veces en las que el coste a pagar por utilizar un framework merece completamente la pena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aunque no habla ex치ctamente de este tema, me gusta mucho el v칤deo &lt;a href=&#34;https://www.infoq.com/presentations/8-lines-code-refactoring&#34;&gt;&amp;#8220;8 Lines of Code&amp;#8221;&lt;/a&gt;맋e Greg Young, en el que habla del coste de atarnos a soluciones m치gicas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusi칩n&#34;&gt;Conclusi칩n&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Debemos intentar que nuestro c칩digo sea siempre un poquito mejor. La 칰nica forma de hacer que nuestro c칩digo sea mejor es mejorar nosotros. Si identificamos que tomamos malas decisiones con demasiada frecuencia, tenemos que deshacer mucho de lo que hacemos, no somos capaces de마lcanzar un flujo de entrega adecuado, tal vez tengamos que plantearnos invertir un poco de tiempo en mejorar. Existen multitud de recursos que nos pueden ayudar a desarrollar mejor, tenemos las comunidades y los eventos de comunidad, cursos online y presenciales, blogs de un nivel bestial&amp;#8230; lo que no tenemos es excusa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;##&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desarrollador, pon contenedores en tu vida</title>
      <link>http://www.modestosanjuan.com.com/desarrollador-pon-contenedores-en-tu-vida/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Nov 2016 23:10:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.modestosanjuan.com.com/desarrollador-pon-contenedores-en-tu-vida/</guid>
      <description>&lt;p&gt;No, en este post no te voy a vender las virtudes de desplegar su aplicaci칩n sobre docker. Mucho se ha escrito sobre el tema y mucho se seguir치 escribiendo. Tambi칠n se ha escrito de &lt;a href=&#34;https://thehftguy.wordpress.com/2016/11/01/docker-in-production-an-history-of-failure/&#34;&gt;lo malo que es&lt;/a&gt; docker y de lo &lt;a href=&#34;http://patrobinson.github.io/2016/11/05/docker-in-production/&#34;&gt;no tan malo que es&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este post est치 destinado especialmente a todos aquellos desarrolladores que no despleg치is vuestras aplicaciones con Docker. Porque los que ya us치is docker en el ciclo de entrega ya sab칠is lo que voy a contar y adem치s os parece obvio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seguro que alguna vez has tenido que instalarte Redis, Mongo, Couchbase, MySql, ElasticSearch, RabbitMq o cualquier otro software맙imilar para hacer una prueba puntual, por requisitos de un proyecto fugaz o para hacer un spike y decidir si finalmente말ntroduces esa pieza o no en tu infraestructura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo normal antes de tener contenedores era instalar el software en cuesti칩n en nuestra m치quina o tal vez recurrir a una m치quina virtual. Lo de la m치quina virtual era pr치ctica habitual cuando sab칤amos que el software a instalar iba a causar estragos en nuestra m치quina, ya fuera en forma de mierda repartida por todo el sistema o en forma de losa de 500kg para el rendimiento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pues ahora tenemos una opci칩n m치s, con las ventajas맋e aislamiento de las m치quinas virtuales pero much칤simo m치s sencillo. Gracias al &lt;a href=&#34;https://hub.docker.com/&#34;&gt;hub de docker&lt;/a&gt;맚enemos al alcance de un &amp;#8220;docker run&amp;#8221; im치genes oficiales de todos los programas mencionados antes y muchos m치s. Incluso tenemos algunas no oficiales que pueden ser de mucha ayuda, como Oracle. Si, Oracle, porque qui칠n narices quiere instalarse Oracle para hacer 4 pruebas pudiendo tirar de una imagen preconfigurada!.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si las im치genes est치n curradas (suelen estarlo), podr치s incluso personalizar aspectos del funcionamiento de la aplicaci칩n. Por ejemplo,맓a &lt;a href=&#34;https://hub.docker.com/_/redis/&#34;&gt;imagen de Redis&lt;/a&gt; est치 preparada para poder usar tu propio &amp;#8220;redis.conf&amp;#8221; o simplemente para usar redis con contrase침a.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por cierto, aunque las im치genes del &lt;a href=&#34;https://hub.docker.com/r/microsoft/&#34;&gt;repositorio de Microsoft&lt;/a&gt; a칰n no se consideran oficiales dentro del hub de Docker, son las oficiales de Microsoft, son de fiar 游땔&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tal como lo he mencionado parece que esto de usar Docker durante el desarrollo es algo que s칩lo vale para hacer pruebas. Pues no, puedes usarlo en tu d칤a a d칤a맟 as칤 evitar contaminar tu sistema con instalaciones que luego tienes que actualizar cada cierto tiempo, acumulando cada vez m치s y m치s &amp;#8220;restos&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un 칰ltimo briconsejo: Si tienes la oportunidad, intenta usar las versiones tageadas como &amp;#8220;alpine&amp;#8221;. Evidentemente,맓as versiones &amp;#8220;alpine&amp;#8221; est치n basadas en &lt;a href=&#34;https://alpinelinux.org/&#34;&gt;Alpine Linux&lt;/a&gt;, una distribuci칩n &amp;#8220;security-oriented&amp;#8221; que pesa s칩lo 5Mb.En la mayor칤a de los casos, teniendo en cuenta que lo que queremos probar es 칰nicamente el software de la imagen que hemos bajado, ser치 suficiente.Como referencia, la imagen &amp;#8220;latest&amp;#8221; de Redis ocupa 74Mb y la &amp;#8220;alpine&amp;#8221; ocupa s칩lo 8Mb.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuevos retos</title>
      <link>http://www.modestosanjuan.com.com/nuevos-retos/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Oct 2016 15:40:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.modestosanjuan.com.com/nuevos-retos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Estos 칰ltimos dos meses he andado bastante liado y no he prestado mucha atenci칩n al blog. Esta vez no voy a hablar de ning칰n tema t칠cnico, se trata de una post muy personal. Si no te interesa mi vida, deja de leer. Si te interesa, eres un poco cotilla ;P&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este mes cierro una etapa profesional maravillosa que me ha dado muchas alegr칤as, me ha permitido trabajar con un equipo genial, aprender como no lo hac칤a en muchos a침os y divertirme haciendo lo que m치s me gusta, desarrollar software.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para mi estos dos 칰ltimos a침os han sido muy importantes. Hace dos a침os terminaba otra etapa muy importante en mi vida que dur칩 10 a침os y durante la que intent칠 sacar adelante una empresa de desarrollo. Las cosas no terminaron bien y tuve que hacer algo a lo que no estoy acostumbrado, buscar trabajo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y fue precisamente cuando Carlos Bl칠 se cruz칩 en mi camino. Casualmente Carlos estaba en Madrid por trabajo y coincidimos en un par de eventos de MSCoders. Me coment칩 que tal vez saliese un proyecto chulo en las Palmas y me pregunt칩 si me interesar칤a ayudarles dedicando unos d칤as de consultor칤a como experto en .Net.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al final el proyecto sali칩 y, en lugar de unos d칤as, termin칩 siendo una propuesta para un proyecto de un a침o, incluyendo los primeros 3 meses en presencial en Las Palmas y con visitas frecuentes el resto del a침o.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As칤 que me vi de no tener curro, a tener dos ofertas: una de una entidad bancaria &amp;#8220;cerca&amp;#8221; de casa y la otra맗ara un proyecto de un a침o, como aut칩nomo, pasando un periodo bastante largo fuera de casa y teniendo que viajar bastante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El caso es que el proyecto de Canarias era muy interesante, para mi iba a ser todo un reto y se planteaba como una oportunidad 칰nica. As칤 que acept칠 la propuesta de Carlos y un mes despu칠s estaba compartiendo piso con 칠l y con Fran en Las Palmas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pas칩 el a침o en un suspiro y el proyecto se renov칩 para otro a침o, que ha vuelto a pasar en un suspiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Han sido dos a침os muy intensos en los que he aprendido much칤simo y he desaprendido m치s todav칤a.Creo que nunca he aprendido tanto맊oncentrado en tan poco tiempo. Y eso es algo que tengo que agradecerle a mucha gente:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A Alfredo, Carlos y Fran (que no ronca) por subir tanto el list칩n. Gracias a vosotros me siento como los hobbits al volver a la comarca. He crecido, mis estad칤sticas han subido y ahora tengo varios niveles m치s. Pero adem치s tengo a tres맊ompa침eros de aventuras.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A los trabajadores de Aida, la empresa que ha confiado en nosotros los 칰ltimos dos a침os. La evoluci칩n que hemos podido experimentar en todos ha sido un gran aliciente para seguir맔ejorando. No quiero hacerle el feo a nadie as칤 que no dar칠 nombres 游땔&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Por orden de aparici칩n, a Ronny, Miguel, Dani y Jose.Teneros como aprendices ha sido todo un reto.Ten칠is tanta inquietud que rejuvenezco cuando paso tiempo con vosotros.Compartir piso con vosotros cuando voy a Canarias es como hacer un hackathon diario, pero me ha encantado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A Luis Rovirosa, aunque hemos podido맊ompartir poco tiempo juntos, cada vez que lo hemos hecho me has hecho crecer un poquito.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A Antonio de la Torre. Aunque nuestros caminos pr치cticamente se han cruzado, ha sido genial. S칩lo lamento no haber podido coincidir m치s tiempo, porque no muchos pueden jactarse de haberme hecho cambiar de opini칩n tantas veces en tan poco tiempo. Tenemos que volver a compartir vag칩n bar en el tren camino de alg칰n evento 游땔&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A맔i familia por맚ener tanta paciencia. Ha habido meses en los que he pasado mucho tiempo fuera de casa entre el trabajo y los eventos de la comunidad, pero me han apoyado siempre.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A la comunidad, por만lla consegu칤 trabajo hace dos a침os y por ella lo cambio ahora.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Me resulta raro dejar una empresa en la que soy feliz. Puede sonar raro que lo explique as칤, pero el cuerpo me pide aprovechar la oportunidad laboral que se me ha presentado. Salgo de Codesai orgulloso de haber formado parte de sus comienzos y con la convicci칩n de que nuestros caminos se volver치n a cruzar de una forma u otra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo mejor de todo, gracias a la comunidad podremos vernos y compartir teclado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Actualizaci칩n: Mis compa침eros de Codesai me han dedicado un [Estos 칰ltimos dos meses he andado bastante liado y no he prestado mucha atenci칩n al blog. Esta vez no voy a hablar de ning칰n tema t칠cnico, se trata de una post muy personal. Si no te interesa mi vida, deja de leer. Si te interesa, eres un poco cotilla ;P&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este mes cierro una etapa profesional maravillosa que me ha dado muchas alegr칤as, me ha permitido trabajar con un equipo genial, aprender como no lo hac칤a en muchos a침os y divertirme haciendo lo que m치s me gusta, desarrollar software.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para mi estos dos 칰ltimos a침os han sido muy importantes. Hace dos a침os terminaba otra etapa muy importante en mi vida que dur칩 10 a침os y durante la que intent칠 sacar adelante una empresa de desarrollo. Las cosas no terminaron bien y tuve que hacer algo a lo que no estoy acostumbrado, buscar trabajo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y fue precisamente cuando Carlos Bl칠 se cruz칩 en mi camino. Casualmente Carlos estaba en Madrid por trabajo y coincidimos en un par de eventos de MSCoders. Me coment칩 que tal vez saliese un proyecto chulo en las Palmas y me pregunt칩 si me interesar칤a ayudarles dedicando unos d칤as de consultor칤a como experto en .Net.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al final el proyecto sali칩 y, en lugar de unos d칤as, termin칩 siendo una propuesta para un proyecto de un a침o, incluyendo los primeros 3 meses en presencial en Las Palmas y con visitas frecuentes el resto del a침o.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As칤 que me vi de no tener curro, a tener dos ofertas: una de una entidad bancaria &amp;#8220;cerca&amp;#8221; de casa y la otra맗ara un proyecto de un a침o, como aut칩nomo, pasando un periodo bastante largo fuera de casa y teniendo que viajar bastante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El caso es que el proyecto de Canarias era muy interesante, para mi iba a ser todo un reto y se planteaba como una oportunidad 칰nica. As칤 que acept칠 la propuesta de Carlos y un mes despu칠s estaba compartiendo piso con 칠l y con Fran en Las Palmas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pas칩 el a침o en un suspiro y el proyecto se renov칩 para otro a침o, que ha vuelto a pasar en un suspiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Han sido dos a침os muy intensos en los que he aprendido much칤simo y he desaprendido m치s todav칤a.Creo que nunca he aprendido tanto맊oncentrado en tan poco tiempo. Y eso es algo que tengo que agradecerle a mucha gente:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A Alfredo, Carlos y Fran (que no ronca) por subir tanto el list칩n. Gracias a vosotros me siento como los hobbits al volver a la comarca. He crecido, mis estad칤sticas han subido y ahora tengo varios niveles m치s. Pero adem치s tengo a tres맊ompa침eros de aventuras.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A los trabajadores de Aida, la empresa que ha confiado en nosotros los 칰ltimos dos a침os. La evoluci칩n que hemos podido experimentar en todos ha sido un gran aliciente para seguir맔ejorando. No quiero hacerle el feo a nadie as칤 que no dar칠 nombres 游땔&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Por orden de aparici칩n, a Ronny, Miguel, Dani y Jose.Teneros como aprendices ha sido todo un reto.Ten칠is tanta inquietud que rejuvenezco cuando paso tiempo con vosotros.Compartir piso con vosotros cuando voy a Canarias es como hacer un hackathon diario, pero me ha encantado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A Luis Rovirosa, aunque hemos podido맊ompartir poco tiempo juntos, cada vez que lo hemos hecho me has hecho crecer un poquito.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A Antonio de la Torre. Aunque nuestros caminos pr치cticamente se han cruzado, ha sido genial. S칩lo lamento no haber podido coincidir m치s tiempo, porque no muchos pueden jactarse de haberme hecho cambiar de opini칩n tantas veces en tan poco tiempo. Tenemos que volver a compartir vag칩n bar en el tren camino de alg칰n evento 游땔&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A맔i familia por맚ener tanta paciencia. Ha habido meses en los que he pasado mucho tiempo fuera de casa entre el trabajo y los eventos de la comunidad, pero me han apoyado siempre.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A la comunidad, por만lla consegu칤 trabajo hace dos a침os y por ella lo cambio ahora.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Me resulta raro dejar una empresa en la que soy feliz. Puede sonar raro que lo explique as칤, pero el cuerpo me pide aprovechar la oportunidad laboral que se me ha presentado. Salgo de Codesai orgulloso de haber formado parte de sus comienzos y con la convicci칩n de que nuestros caminos se volver치n a cruzar de una forma u otra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo mejor de todo, gracias a la comunidad podremos vernos y compartir teclado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Actualizaci칩n: Mis compa침eros de Codesai me han dedicado un]&lt;a href=&#34;http://www.codesai.com/2016/10/muchas-gracias-modesto/&#34;&gt;1&lt;/a&gt; de despedida. No puedo hacer otra cosa m치s que reiterar mi agradecimiento. Sois la bomba 游땔&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>쮺u치nto cuesta llamar a un m칠todo?</title>
      <link>http://www.modestosanjuan.com.com/cuanto-cuesta-llamar-a-un-metodo/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Aug 2016 00:03:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.modestosanjuan.com.com/cuanto-cuesta-llamar-a-un-metodo/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;칔ltimamente Twitter est치 siendo toda una fuente de inspiraci칩n. En esta ocasi칩n el hilo culpable es &lt;a href=&#34;https://twitter.com/jcant0n/status/759081339098464257&#34;&gt;este&lt;/a&gt;.&lt;a href=&#34;https://twitter.com/jcant0n&#34;&gt;Javier Cant칩n&lt;/a&gt;맏ace un comentario respecto a la diferencia de rendimiento existente entre llamar a un m칠todo virtual versus llamar al mismo m칠todo a trav칠s de un interface.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En este post no pienso맏ablar de lo malvadas que son las optimizaciones prematuras, asumo맘ue el comentario de Javier ten칤a su contexto, as칤 que me voy a quedar con la parte que me ha resultado curiosa. &lt;a href=&#34;https://twitter.com/luisruizpavon/status/759366097497886720&#34;&gt;Luis Ruiz Pav칩n nos coment칩&lt;/a&gt;맘ue hici칠ramos este tipo de mediciones utilizando &lt;a href=&#34;https://github.com/PerfDotNet/BenchmarkDotNet&#34;&gt;BenchmarkDotNet&lt;/a&gt;맟, como me hab칤an surgido un par de dudas, me puse manos a la obra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aviso importante:&lt;/strong&gt; las cifras de las mediciones como tal no tienen importancia, cada ordenador tardar치 una cantidad distinta de nanosegundos en efectuar cada operaci칩n, lo que es importante en este caso es observar el diferencial de tiempo que es necesario para ejecutar el m칠todo en cada circunstancia.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;llamada-directa-a-m칠todo-no-virtual&#34;&gt;Llamada directa a m칠todo no virtual&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Javier comentaba que en su contexto le interesaban las llamadas a m칠todos virtuales vs interfaces, descartando las llamadas directas a un m칠todo no virtual.No obstante, por dar un poco de contexto respecto al rendimiento, 맔e parec칤a intersante medirlo. Una llamada directa a un m칠todo no virtual tarda tan poco que hay veces que no es capaz de medirlo y me dice que tarda 0.0000 nanosegundos.En algunas de las pruebas la mediana era de &lt;strong&gt;0.0025 ns&lt;/strong&gt;. En realidad este resultado se debe a que el Jit est치 haciendo un inline del m칠todo. Si decoramos el m칠todo con el atributo&lt;strong&gt;[MethodImpl(MethodImplOptions.NoInlining)]&lt;/strong&gt; para que &lt;strong&gt;no haga inline&lt;/strong&gt; (gracias Juanma),맓a mediana es de&lt;strong&gt;1.96 ns&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;directa-virtual-vs-interface&#34;&gt;Directa virtual vs Interface&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;En mi m치quina, una llamada directa a un &lt;strong&gt;m칠todo virtual&lt;/strong&gt; tarda unos &lt;strong&gt;2.91 nanosegundos&lt;/strong&gt;. SI realizamos la misma llamada a trav칠s de un &lt;strong&gt;interface&lt;/strong&gt;, necesita &lt;strong&gt;3.82 nanosegundos&lt;/strong&gt; para cada operaci칩n.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como he dicho antes, no voy a entrar a valorar si ahorrar 1 nanosegundo por cada llamada a un m칠todo es algo importante o no, es una cuesti칩n de contexto y estoy seguro de que hay contextos en los que puede ser importante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si asumimos que estamos en un contexto en el que realmente nos importa no sufrir esta penalizaci칩n, podr칤amos descartar el uso de interfaces,맗ero esto맗uede condicionarnos el dise침o en muchos aspectos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;clases-abstractas&#34;&gt;Clases abstractas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pensando en c칩mo podr칤a salvar ese problema y obtener un rendimiento como el de una llamada directa pero con las ventajas que da tener un interface, se me ocurri칩 la posibilidad de utilizar una clase abstracta. Es cierto que no es exactamente lo mismo utilizar una clase abstracta que un interface, pero a칰n as칤맊reo que demuestra mucho m치s la intencionalidad que recurrir a un m칠todo virtual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La duda era cu치l ser칤a el rendimiento de la llamada a trav칠s de una clase abstracta. 쯉er칤a equivalente al de un interface?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pues result칩 que no.Seg칰n mis mediciones, cada llamada tarda unos &lt;strong&gt;2.88 nanosegundos&lt;/strong&gt;. Es m치s, tanto si llamaba a trav칠s de la clase abstracta como si llamaba a trav칠s de la implementaci칩n de la clase abstracta, los tiempos eran los mismos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ojo, aunque en principio parece que es incluso m치s r치pido que la llamada directa a un m칠todo virtual, creo que la diferencia es despreciable y que si repitiese las맔ediciones varias veces, se turnar칤an por ser la m치s r치pida 游땔&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;reflection&#34;&gt;Reflection&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ya que estaba, por curiosidad med칤 el tiempo de hacer las llamadas utilizando reflexi칩n, asumiendo que ten칤a cacheado el MethodInfo y midiendo 칰nicamente el Invoke del m칠todo. Cada llamada tardaba &lt;strong&gt;272.87 nanosegundos&lt;/strong&gt;, un abismo comparado con los otros mecanismos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;un-poco-m치s-de-detalle&#34;&gt;Un poco m치s de detalle&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/gulnor?lang=en&#34;&gt;Juanma&lt;/a&gt; me ha comentado, con toda la raz칩n del mundo, que para este tipo de mediciones tan peque침as resulta 칰til recurrir a histogramas. BenchmarkDotNet no tiene actualmente esta funcionalidad, pero lo que si proporciona es la desviaci칩n t칤pica, que puede resultar 칰til para interpretar lo datos. Aqu칤 est치n los resultados de la 칰ltima medici칩n efectuada:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;table-responsive&#34;&gt;
  &lt;table  style=&#34;width:100%; &#34;  class=&#34;easy-table easy-table-default &#34; border=&#34;0&#34;&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th &gt;
        M칠todo
      &lt;/th&gt;
      
      &lt;th &gt;
        Mediana
      &lt;/th&gt;
      
      &lt;th &gt;
        Desviaci칩n
      &lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
    
    &lt;tr&gt;
      &lt;td &gt;
        Directo no virtual
      &lt;/td&gt;
      
      &lt;td &gt;
        0.0025 ns
      &lt;/td&gt;
      
      &lt;td &gt;
        0.0853 ns
      &lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    
    &lt;tr&gt;
      &lt;td &gt;
        Direct no virtual no inline
      &lt;/td&gt;
      
      &lt;td &gt;
        1.9673 ns
      &lt;/td&gt;
      
      &lt;td &gt;
        0.1040 ns
      &lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    
    &lt;tr&gt;
      &lt;td &gt;
        Directo virtual
      &lt;/td&gt;
      
      &lt;td &gt;
        2.9151 ns
      &lt;/td&gt;
      
      &lt;td &gt;
        0.0917 ns
      &lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    
    &lt;tr&gt;
      &lt;td &gt;
        Interface
      &lt;/td&gt;
      
      &lt;td &gt;
        3.8213 ns
      &lt;/td&gt;
      
      &lt;td &gt;
        0.1464 ns
      &lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    
    &lt;tr&gt;
      &lt;td &gt;
        Abstract
      &lt;/td&gt;
      
      &lt;td &gt;
        2.8829 ns
      &lt;/td&gt;
      
      &lt;td &gt;
        0.1113 ns
      &lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    
    &lt;tr&gt;
      &lt;td &gt;
        Directo con reflexi칩n
      &lt;/td&gt;
      
      &lt;td &gt;
        272.8738 ns
      &lt;/td&gt;
      
      &lt;td &gt;
        17.7846 ns
      &lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h1 id=&#34;conclusi칩n&#34;&gt;Conclusi칩n&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Si alguna vez nos preocupa tant칤simo만l rendimiento, podemos utilizar una clase abstracta만n lugar de un interface (ya, ya he dicho antes que no es lo mismo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cualquier excusa es buena para calentarse un poco la cabeza y sacar unos cuantos datos맗eculiares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este tipo de posts no valen pr치cticamente para nada, pero el datap0rn tiene su gracia y me ha resultado muy entretenido escribirlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;BenchmarkDotNet mola, aunque tarda coj칩n y medio en hacer cada medici칩n 游&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Claves primarias: inmutabilidad y generaci칩n</title>
      <link>http://www.modestosanjuan.com.com/claves-primarias-inmutabilidad-y-generacion/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Jul 2016 23:39:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.modestosanjuan.com.com/claves-primarias-inmutabilidad-y-generacion/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Hace unos d칤as&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Pablyte/status/754056720666730500&#34;&gt;Pablo Iglesias&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Pablyte/status/754056720666730500&#34;&gt;tuite칩&lt;/a&gt;맛na pregunta de Stack Exchange en la que hablaban sobre la inmutabilidad de las claves primarias. Se gener칩 un debate bastante interesante en Twitter que se extendi칩 m치s all치 de la cuesti칩n de la inmutabilidad. Este es un intento de recopilar y explicar algunos de맓os conceptos que se mencionaron durante ese debate.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;claves-primarias-mutables-o-inmutables&#34;&gt;Claves primarias mutables o inmutables&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Para el que ande un poco perdido con el concepto, b치sicamente se trata de determinar si la clave primaria de una entidad deber칤a poder cambiar o no una vez establecida. Por ejemplo: si me registro en un servicio online y utilizan mi email como PK, si el servicio me da la opci칩n de cambiar mi cuenta de correo, la PK만s mutable. Esto significa que en todos los sitios en los que el servicio se est칠 persistiendo mi email como PK맜a a tener que actualizar el dato para constatar el cambio. Independientemente de que usemos o no foreign keys, esto es un foco de dolor, especialmente맙i utilizamos distintos mecanismos de persistencia de datos. Si adem치s nuestro software cuenta con funcionalidades como con auditar los cambios o cualquier tipo de integraci칩n con sistemas externos como herramientas de CRM y similar, tener PKs mutables se puede convertir en algo imposible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parece que hubo un consenso generalizado respecto a que las PK deber칤an ser inmutables, as칤 que no me voy a extender m치s en este punto.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;claves-subrogadas-o-naturales&#34;&gt;Claves subrogadas o naturales&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Cuando usamos una clave natural, el valor de la clave est치 relacionado con los datos que identifica. Por ejemplo, si estamos identificando libros, el ISBN podr칤a ser un candidato a PK.El n칰mero de bastidor para un coche, n칰mero de serie de un ordenador, la MAC de una tarjeta de red, el n칰mero de una factura, etc.En resumen, utilizamos un dato del negocio para identificar nuestras entidades마l persistirlas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si, por otro lado, elegimos usar una clave subrogada, lo que estamos haciendo es generar un identificador 칰nico que no tiene nada que ver con los datos que identifica, pero se garantiza a nivel infraestructura que el dato es 칰nico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aunque siempre pongo un gran &amp;#8220;depende&amp;#8221; y no soy muy amigo de las afirmaciones absolutas, la realidad es que llevo a침os utilizando claves subrogadas porque la experiencia me ha demostrado맘ue suele ser una mala idea utilizar datos del negocio. La raz칩n es muy sencilla: el negocio cambia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ejemplos hay miles. Por tomar uno,&lt;a href=&#34;https://twitter.com/panicoenlaxbox&#34;&gt;Sergio Le칩n&lt;/a&gt;맔encionaba los ISBN de los libros.Desarrollando un software para gestionar liber칤as podr칤amos pensar que el ISBN deber칤a valernos, pero los libros muy viejos no tienen ISBN. As칤 que si de repente al librero le diese por dedicarse a vender libros antiguos de colecci칩n, tendr칤amos un problema importante. Ese tipo de situaciones맙e dan con mucha frecuencia y siempre맊uando el desarrollo ya est치 bastante avanzado, que es cuando m치s da침o hacen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como el ejemplo del ISBN hay muchos y debemos tener en cuenta el coste del cambio. Hay qui칠n podr칤a utilizar el argumento de que es un error pensar en el futuro y que usar una clave subrogada es una decisi칩n prematura basada en anticiparse a un posible cambio de negocio que no sabemos si alguna vez va a suceder. En esas circunstancias suele ser un buen ejercicio pensar en cu치l ser칤a el coste del cambio en el futuro frente al coste de usar una clave subrogada en el presente. Si lo pensamos en t칠rminos econ칩micos, utilizar una clave natural podr칤a implicar estar firmando una hipoteca muy cara.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Adem치s, como말ndicaba &lt;a href=&#34;https://twitter.com/pmolinam&#34;&gt;Pedro J. Molina&lt;/a&gt;, &amp;#8220;Si vas por clave natural acaba uno f치cilmente con claves compuestas. Las de 4 campos ya no hacen gracia&amp;#8221;. Pero es que encima eso termina tocando mucho las narices cuando llega el momento de &amp;#8220;enchufarte&amp;#8221; a otras cosas. Es t칤pico que el servicio que te permite asociar comentarios, likes, etc. te pida que le des un identificador먞죭ico de tu entidad y nos podr칤amos volver locos buscando ejemplos que nos llevan a desear trabajar siempre con una clave subrogada.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;generaci칩n-de-las-claves-subrogadas&#34;&gt;Generaci칩n de las claves subrogadas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Venga, vamos a suponer que a estas alturas ya estamos convencidos de que vamos a identificar a nuestras entidades con claves inmutables y subrogadas al menos algunas veces. 쮺칩mo las generamos? Este punto tambi칠n gener칩 debate y만n este caso no hab칤a맛nanimidad ni de lejos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para generar una clave subrogada podemos optar por dejar que la base de datos la genere por nosotros autom치ticamente cuando insertamos el registro o podemos ser nosotros desde el c칩digo los que proporcionemos la clave a la base de datos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La opci칩n cl치sica es que la base de datos genere el identificador por ti y listo. Podemos usar un말dentity, secuencia o lo que nos proporcione la base de datos que utilicemos y no nos complicamos mucho la vida. Pero hay escenarios en los que맕os podr칤a interesar recurrir a otro tipo de mecanismos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;mecanismos-para-la-generaci칩n-de-claves-subrogadas&#34;&gt;Mecanismos para la generaci칩n de claves subrogadas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aunque podr칤amos ponernos muy creativos de cara a la generaci칩n de nuestras claves, hay ciertos mecanismos predominantes. No voy a posicionarme respecto a ninguno porque creo que su utilizaci칩n depende mucho de los requisitos del negocio y de la infraestructura de la aplicaci칩n.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;guids&#34;&gt;Guids&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Generar Guids es algo sencillo, se puede hacer desde cualquier sitio y las posibilidades de colisi칩n son absolutamente despreciables. En principio es un mecanismo interesante ya que nos permite tener el control desde el negocio y no depender de맓a base de datos para su generaci칩n. Adem치s, entre sus virtudes podemos considerar que al usar un Guid estamos utilizando un identificador맕o s칩lo a맓a tabla, tambi칠n entre todas las tablas e incluso entre varias bases de datos. Esto habilita con mucha m치s facilidad escenarios de &amp;#8220;merge&amp;#8221; en los que queremos juntar datos que provienen de varias fuentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por supuesto, tambi칠n tiene sus contras, entre ellos que un Guid ocupa much칤simo m치s que una clave num칠rica y adem치s &lt;a href=&#34;http://sqlmag.com/database-performance-tuning/clustered-indexes-based-upon-guids&#34;&gt;afecta negativamente&lt;/a&gt; al rendimiento de los 칤ndices clustered.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay mucha literatura sobre este tema en internet, incluyendo algunos intentos de an치lisis sobre la diferencia desde el punto de vista de rendimiento. Adem치s debemos tener en cuenta que la implementaci칩n de base de datos que utilicemos influye much칤simo. Como ejemplo, no es lo mismo usar &lt;a href=&#34;http://krow.livejournal.com/497839.html&#34;&gt;MySQL&lt;/a&gt; que &lt;a href=&#34;http://www.informit.com/articles/printerfriendly/25862&#34;&gt;SQL Server&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;num칠rico-autoincrementado&#34;&gt;Num칠rico마utoincrementado&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Este맔ecanismo es uno de los m치s frecuentes y creo que no necesita mucha explicaci칩n. El standard SQL:2003 define los tipos IDENTITY y SEQUENCE pero dependemos de la base de datos que estemos utilizando. Por ejemplo, en MySQL est치 elㅁUTO_INCREMENT y en PostgreSQL tambi칠n est치 el SERIAL (creo que es &amp;#8220;azucar sint치ctico&amp;#8221; para definir un SEQUENCE).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;hilo&#34;&gt;HiLo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A grandes rasos, con HiLo la aplicaci칩n reserva맊on antelaci칩n en la base de datos맛n rango de identificadores que ser치n utilizados necesite말nsertar nuevos registros en la base de datos. Cuando la aplicaci칩n ha usado todos los identificadores, va a la base de datos y reserva m치s. NHibernate usa esta t칠cnica y tambi칠n es posible맛sarla en Entity Framework. Entre sus ventajas만st치 que nos permite utilizar identificadores de tipo num칠rico (para los que demandan rendimiento)맟 entre las desventajas que genera &amp;#8220;lagunas&amp;#8221; entre los identificadores generados. Si una aplicaci칩n reserva los말dentificadores del 1 al 10 y luego usa 칰nicamente 5, los identificadores de 6 al 10 quedar치n sin usar.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;dependiendo-de-un-tercero&#34;&gt;Dependiendo de un tercero&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Consiste en delegar en un tercero la estrategia de generaci칩n de nuestra clave. Desde nuestra aplicaci칩n, cuando queramos identificar una entidad, llamaremos a este servicio externo y nos proporcionar치 una identidad맘ue ser치 la que luego persistiremos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando estamos haciendo HiLo, en parte estamos utilizando este mecanismo. Aunque sea nuestra막ase de datos la que genera los identificadores, en realidad es un tercero (la clase que gestiona el algoritmo) el que nos los est치 proporcionando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un ejemplo (raro pero real)만s맛tilizarlo cuando la맗ersistencia se realiza sobre mecanismos que no tienen soporte de autonum칠ricos, delegando la generaci칩n del autonum칠rico sobre un tercero para luego persistir el dato. Otro escenario de uso ser칤a si necesitamos asegurarnos de que nuestros identificadores son 칰nicos entre varios sistemas y adem치s queremos aplicar reglas especiales para su generaci칩n.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siendo realistas, es un mecanismo que a침ade complejidad y no es necesario la mayor칤a de las veces, pero no deja de ser interesante mencionarlo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;cu치l-uso&#34;&gt;쮺u치l uso?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Seg칰n las respuestas a la conversaci칩n que origin칩 el debate, una gran mayor칤a responder칤a &amp;#8220;secuencias num칠ricas autoincrementadas맟 no me complico&amp;#8221;. No les falta raz칩n, pero hay veces que맊omplicarnos es la opci칩n menos complicada. Complicado, eh? 游땔&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existen muchas razones que podr칤an llevarnos a querer complicarnos la vida y no pretendo hacer un estudio detallado, pero al menos quiero poner algunos ejempos comunes.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;cqs&#34;&gt;CQS&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Si queremos맛sar&lt;a href=&#34;http://martinfowler.com/bliki/CommandQuerySeparation.html&#34;&gt;CQS&lt;/a&gt; (Command-Query Separation) partimos del principio de que nuestros comandos no devuelven맕ada. Si tenemos un comando que inserta una entidad,맋eber칤amos saber el id de la entidad que estamos insertando antes de llamar al propio comando, ya que el comando no va a devolvernos nada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podr칤amos pensar que tampoco pasa nada porque un comando de inserci칩n devuelva un valor y ya est치. No voy a entrar a valorar esto, pero en cuanto queramos que el modelo de ejecuci칩n de nuestros comandos sea as칤ncrono (a trav칠s de una cola o similar), volvemos al problema inicial.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;modo-offline&#34;&gt;Modo offline&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Si맕uestra aplicaci칩n tiene como requisito de negocio proporcionar맓a posibilidad trabajar offline, recurrir al servidor de base de datos para obtener el id de una entidad no es una opci칩n.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imaginemos una aplicaci칩n como Evernote. Cuando creemos una nueva nota y no tengamos conexi칩n, 쯤u칠 identificador tendr치 esa nota entonces? Si generamos ese identificador desde el c칩digo (mediante, por ejemplo, un GUID) podremos realizar la sincronizaci칩n f치cilmente una vez tengamos conexi칩n.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aunque en el caso de CQS, HiLo podr칤a ser una opci칩n perfectamente v치lida, en este caso ser칤a la opci칩n menos recomendada ya que tendr칤amos la necesidad de conectarnos al servidor de base de datos si creamos tantas entidades que agotamos nuestro &amp;#8220;cupo&amp;#8221; de identificadores.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;si-no-usamos-sql&#34;&gt;Si no usamos SQL&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Este caso만s ignorado por muchos desarrolladores cuyo contexto profesional se limita a bases de datosSQL para persistir informaci칩n. Cuando salimos del mundo SQL,맔uch칤simos맔ecanismos de persistencia piden que seamos nosotros desde el c칩digo los que proporcionemos nuestros identificadores.Como ejemplo &amp;#8220;primitivo&amp;#8221; a la par que 칰til,맙i persistimos en disco tendremos que proporcionar nosotros el identificador de nuestra entidad (nombre del archivo).&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;conclusiones&#34;&gt;Conclusiones&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Tenemos multitud de mecanismos para identificar nuestras entidades. Debemos conocerlos bien y hacer un uso inteligente de ellos en funci칩n de nuestros requisitos de negocio, pero nunca complicarnos la vida innecesariamente.Y muy importante, que el rendimiento 칰nicamente sea un argumento cuando tenemos requisitos no funcionales que nos hablan de rendimiento. Hablar de rendimiento cuando no tienes requisitos relacionados con el rendimiento suele ser foco de optimizaciones prematuras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y con esto creo que termino el &amp;#8220;resumen&amp;#8221; de las cosas que se comentaron en el hilo de Twitter y algunas de las que pasaron por mi cabeza. Seguro que me dejo en el tintero muchas observaciones y muchos matices,맔e conformo si a alguien le vale para entender맘ue hay vida m치s all치 de los identificadores mutables naturales 游&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Palabras malditas</title>
      <link>http://www.modestosanjuan.com.com/palabras-malditas/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jun 2016 10:02:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.modestosanjuan.com.com/palabras-malditas/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;extreme-programming-y-el-desarrollo-치gil&#34;&gt;Extreme programming y el desarrollo 치gil&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;A principios de siglo (dicho as칤 parece que queda muy atr치s, eh&amp;#8230; :P)맚rabajaba en Indra como coordinador de un equipo de desarrollo.En mi entorno profesional era un poco como un bicho raro porque, adem치s de ser 10 a침os m치s joven que la media de mi puesto, era de los pocos que se negaba a abandonar el맋esarrollo para dedicarme plenamente a la gesti칩n.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recuerdo que en esa 칠poca le칤 sobre Extreme Programming y me pareci칩 muy interesante. He de reconocer que por aquel entonces no entend칤 bien la parte de programar en pareja y seguro que malentend칤 otras partes, pero empatic칠 con los valores que promov칤a y algunas pr치cticas casualmente ya las llev치bamos마plicando en nuestro d칤a a d칤a desde los inicios del equipo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En una ocasi칩n un compa침ero me vino a buscar y justo estaba leyendo sobre el tema. Sus primeras reacciones마l leer las palabras &amp;#8220;Extreme Programming&amp;#8221; fueron del tipo: &amp;#8220;쯣rogramaci칩n extrema? 춰aqu칤 no queremos cosas extremas!&amp;#8221;.Le coment칠 que era un proceso 치gil que&amp;#8230; &amp;#8220;치gil, ah! vale, eso ya me gusta m치s&amp;#8221; y el resto de la historia ya da igual.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;el-freelance-y-el-profesional-independiente&#34;&gt;El freelance y el맗rofesional말ndependiente&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;El a침o pasado맋i una charla en una comunidad de desarrollo y puse en mi bio que era desarrollador freelance. Tengo un conflicto personal con este tipo de &amp;#8220;biograf칤as&amp;#8221; porque me obligan a definirme y es algo que me suele resultar inc칩modo, especialmente cuando estoy en un periodo de transici칩n en el que lo que soy no lo termino de tener claro ni yo mismo. El caso es que alguien me coment칩: &amp;#8220;no pongas freelance, que es una palabra que tiene connotaciones negativas, pon mejor que eres profesional independiente&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;el-problema-de-discutir-sobre-la-palabra&#34;&gt;El problema de discutir sobre la맗alabra&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;He mencionado만stas dos an칠cdotas precisamente porque para mi son dos ejemplos del mismo problema맊on 15 a침os de separaci칩n. Cargamos de tanto significado, connotaciones y prejuicios ciertas palabras que al final맚erminamos adorando u odiando las palabras en si mismas independientemente del significado que tengan para la persona que las utiliza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante el fin de semana vi la charla de David Bonilla sobre&amp;#8220;El programador Moderno&amp;#8221;맟 me많ust칩 bastante, aunque no coincid칤 para nada con 칠l respecto a su interpretaci칩n de la met치fora del Software Craftsmanship. B치sicamente David말nterpreta que la escuela craftsman dice que &amp;#8220;los programadores de verdad son los que hacen un c칩digo que podr칤a pasar cualquier tipo de inspecci칩n, que lo que importa es que perfecciones tu pr치ctica de la programaci칩n hasta llegar a ser un artesano del software&amp;#8221;. El problema es que para mi est치 haciendo una interpretaci칩n que diverge completamente de la que yo hago sobre la met치fora del Software Craftsmanship.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;쮼st치 David equivocado?쯃o estoy yo?Creo que la equivocaci칩n es맋iscutir sobre la met치fora. Estoy seguro de que hay personas que interpretan el movimiento de Software Craftsmanship como lo hace David en su v칤deo, otras맘ue lo interpretan como yo muchas otras que lo interpretan de formas completamente distintas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo curioso es que el manifiesto del Software Craftsmanship dice 칰nicamente esto:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;div class=&#34;left&#34;&gt;
  Not only working software,
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;right&#34; style=&#34;padding-left: 60px;&#34;&gt;
  but also &lt;strong&gt;&lt;span class=&#34;value&#34;&gt;well-crafted software&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;left&#34;&gt;
  Not only responding to change,
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;right&#34; style=&#34;padding-left: 60px;&#34;&gt;
  but also &lt;strong&gt;&lt;span class=&#34;value&#34;&gt;steadily adding value&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;left&#34;&gt;
  Not only individuals and interactions,
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;right&#34; style=&#34;padding-left: 60px;&#34;&gt;
  but also &lt;strong&gt;&lt;span class=&#34;value&#34;&gt;a community of professionals&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;left&#34;&gt;
  Not only customer collaboration,
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;right&#34; style=&#34;padding-left: 60px;&#34;&gt;
  but also &lt;strong&gt;&lt;span class=&#34;value&#34;&gt;productive partnerships&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;쯈ui칠n no puede estar de acuerdo con este manifiesto? 춰S칩lo le falta un &amp;#8220;making the world a better place&amp;#8221;! 游땔&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;el-peligro-de-criticar-la-palabra-en-lugar-de-las-pr치cticas&#34;&gt;El peligro de criticar la맗alabra en lugar de las pr치cticas&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Desde mi punto de vista, el mayor problema que suele acompa침ar a la cr칤tica de una met치fora, es que no criticas algo concreto, criticas la interpretaci칩n que cada persona tenga de esa palabra. Y el mayor problema es el da침o que puedes estar haciendo al colectivo que se identifica con esa met치fora, pero que interpreta la met치fora de una forma distinta a la que t칰 lo haces.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El ejemplo de David no es el primero ni ser치 el 칰ltimo. En la CAS del 2015, Leo Antoli맏ace referencia en &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=XSUaoBdfmsY&#34;&gt;su keynote&lt;/a&gt;마 varias met치foras, la del Software Craftsmanship entre ellas. Lo curioso es que만n este caso puso una foto de Manolo y Benito, de la serie &amp;#8220;Manos a la obra&amp;#8221;. No se realmente cu치l era만l mensaje que quer칤a dar Leo en este caso, pero imagino que si alguien pone en una presentaci칩n un slide con su empresa, su nombre, o el de un colectivo맊on el que se identifica y debajo la imagen de un par de chapuzas, no le har칤a mucha gracia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Volviendo al v칤deo de David, cualquiera que vea su charla y no tenga idea de qu칠 es eso맋el Software Craftsmanship, puede que herede el pensamiento de que son un grupo de gente que s칩lo se preocupan de que su c칩digo sea tan limpio que se pueda comer encima. Un poco m치s adelante David anima al p칰blico a que se involucren en la comunidad,마sistan a meetups, etc.Supongo맗ocos asistentes de esa charla se animar치n a ir a estos&lt;a href=&#34;http://www.meetup.com/topics/software-craftsmanship/&#34;&gt;meetups&lt;/a&gt;멇릧&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;da-feedback-칰til-que-no-te-ciegue-la-ira&#34;&gt;Da feedback 칰til, que no te ciegue la ira 游땔&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;쯃eo o David son malas personas y habr칤a que sacrificarlas ante el dios del Software Craftsmanship? Pues tampoco. Al final son dos personas que맏an tenido la oportunidad de enviar un mensaje importante y lo han hecho de la mejor manera que han sabido/podido.No me he visto nunca en la tesitura de dar una charla de este tipo, pero imagino que no tiene que ser f치cil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comunicar no es f치cil, muestra de ello es este post, que seguro que me ha quedado un co침azo infumable que no expresa ni la mitad de lo que quer칤a decir. Por eso creo que es muy importante el feedback. Si tienes la oportunidad de dar feedback, no lo dudes, pero desde el respeto. Por ejemplo, a David le respond칤 a trav칠s de&lt;a href=&#34;https://twitter.com/david_bonilla/status/741555880404082689&#34;&gt;Twitter&lt;/a&gt;맟 espero poder continuar la charla un d칤a con unas cervezas. A Leo se lo di en la CAS, justo despu칠s de la keynote, y creo que fue맛n error porque seguro que ni se acuerda de lo que hablamos xD&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A todo esto, a mi en realidad la met치fora del Software Craftsmanship tampoco me va, yo soy jardinero del software! 游땔&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Presta atenci칩n a tus datos de pruebas</title>
      <link>http://www.modestosanjuan.com.com/presta-atencion-a-tus-datos-de-pruebas/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Feb 2016 23:04:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.modestosanjuan.com.com/presta-atencion-a-tus-datos-de-pruebas/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Los datos utilizados en las pruebas맙on muy importantes y, aunque el tema de este post parece muy obvio, no son pocas la veces que me he encontrado con problemas debido a este tema, as칤 que creo que merece la pena dedicarle al menos unas l칤neas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay varios aspectos que son importantes a tener en cuenta al definir datos para nuestras pruebas autom치ticas. En este post me voy a centrar en tres errores que me encuentro con frecuencia:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Datos diferentes con los mismos valores&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Exceso de datos innecesarios para el test&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utilizaci칩n de datos que dan lugar a confusi칩n&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;datos-diferentes-con-los-mismos-valores&#34;&gt;Datos diferentes con los mismos valores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Este problema se da especialmente cuando hablamos de datos num칠ricos, ya que son los m치s맙usceptibles de ser repetidos en los tests.Supongamos que맘ueremos probar un m칠todo맘ue nos permite dividir dos n칰meros y obtener el resultado (un ejemplo muy original, eh? ;P). Un claro ejemplo de una prueba con datos incorrectos ser칤a este:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang:c# decode:true &#34;&gt;[Test]
public void Divide() {
    var result = Divide(2, 2);
    result.Should().Be(1);
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Teniendo en cuenta los datos de este test,만s perfectamente posible confundir el dividendo y el divisor porque al invertirlos el resultado es el mismo. No s칩lo se dificulta la lectura del test, es que una implementaci칩n podr칤a darnos un falso verde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Evidentemente este ejemplo es muy b치sico, pero este tipo de errores se comete con bastante frecuencia맊uando tenemos identificadores num칠ricos,맜alores para expresar cantidades o fechas. Es t칤pico utilizar&amp;#8220;1&amp;#8221; como identificador num칠rico맗ero cuando tenemos que hacer una prueba con el usuario con id 1 de la empresa 1 es muy importante pararnos unos segundos y buscar datos que no puedan ser confundidos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;exceso-de-datos-innecesarios-para-el-test&#34;&gt;Exceso de datos innecesarios para el test&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Otro de los problemas habituales es proporcionar m치s datos de los estrictamente necesarios para el objetivo de nuestro test.Si estamos escribiendo un tests para맜erificar el funcionamiento de맛n API que puede recibir varios par치metros pero algunos son obligatorios y otros opcionales,맓o recomendable es que맊reemos varios tests para contemplar desde el escenario m치s b치sico a los escenarios m치s complejos. Supongamos que tenemos una calculadora de descuentos para clientes que necesita recibir como par치metro un cliente que tenga un identificador, pa칤s de procedencia y actividad para poder calcular su descuento correspondiente.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang:default decode:true&#34;&gt;var client = GivenAClient (Id:1, Name:&#34;Peter&#34;, Country:&#34;Spain&#34;, Activity:&#34;Development&#34;, Sector:&#34;Software&#34;);
discountCalculator.CalculateFor(client);&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Leyendo este ejemplo parece que un cliente necesita맚odos los campos para poder calcular un descuento, pero estamos especificando el &lt;em&gt;sector&lt;/em&gt; y resulta que era irrelevante, lo que pasa es que nuestro af치n de reutilizaci칩n nos ha jugado una mala pasada. Si asumimos que nuestros맚ests pueden servir como documentaci칩n맗ara otros desarrolladores (o incluso para nuestro yo del futuro),맊uanto m치s concisos seamos con esta informaci칩n,맔ejor.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;utilizaci칩n-de-datos-que-dan-lugar-a-confusi칩n&#34;&gt;Utilizaci칩n de datos que dan lugar a confusi칩n&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;En otras ocasiones tenemos맋atos de presencia necesaria pero de valor irrelevante맗ara la ejecuci칩n del test. Es importante que en el test quede claro que el valor nos da igual y que no influye en la ejecuci칩n del test.En este caso las consecuencias pueden ser similares al punto anterior ya que el test puede generar confusi칩n al leerlo.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang:c# decode:true&#34;&gt;var client = GivenAClient (Id:1, Name:&#34;Peter&#34;, Country:&#34;Spain&#34;, Activity:&#34;Development&#34;);
discountCalculator.CalculateFor(client);&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Al leer este c칩digo podr칤amos pensar que el pa칤s y la actividad son relevantes para el c치lculo del descuento 칰nicamente porque estamos utilizando valores espec칤ficos. Pero, 쯤u칠 pasa si recurrimos a valores gen칠ricos excepto cuando realmente el valor es relevante?&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang:c# decode:true&#34;&gt;var client = GivenAClient (Id:Any.Id, Name:Any.Name, Country:&#34;Spain&#34;, Activity:Any.Activity);
discountCalculator.CalculateFor(client);&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Con este peque침o cambio queda mucho m치s clara la informaci칩n relevante para el test y tanto los compa침eros como nuestro yo del futuro lo agradecer치 mucho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Impresiones sobre pair programming</title>
      <link>http://www.modestosanjuan.com.com/impresiones-sobre-pair-programming/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jan 2016 01:13:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.modestosanjuan.com.com/impresiones-sobre-pair-programming/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;El viernes맔antuve una conversaci칩n bastante entretenida sobre desarrollo de software con un compa침ero de profesi칩n. Trabaja en una entidad financiera y al hablar de cosas como TDD, Agile, XP, etc. ten칤a ciertos sentimientos enfrentados. Precisamente uno de los temas맘ue le causaban controversia era el맗air programming. Su opini칩n b치sicamente se resum칤a en una frase: &amp;#8220;yo lo que no compro es맘ue dos t칤os senior sentados juntos a programar van a ser m치s productivos que si programan por separado&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As칤 que me he animado a escribir un post con mi opini칩n맙obre este tema y aportar as칤 mi punto de vista (aunque a nadie le importe xD).&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;antecedentes&#34;&gt;Antecedentes&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Me encanta programar solo. Disfruto much칤simo sentado delante del teclado맔ientras me enfrento a un reto t칠cnico o busco una aproximaci칩n de dise침o que me convenza.Tambi칠n me encanta pasarme horas leyendo맊칩digo de proyectos open source para ver c칩mo hacen las cosas otros equipos de desarrollo. Disfruto haciendo generadores de c칩digo que generan c칩digo para generar generadores de c칩digo. En resumen, me encanta liarme la manta a la cabeza y perderme las horas muertas en todo lo que tenga que ver con el desarrollo de software.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero맘ue맔e guste no significa que piense que sea lo mejor cuando맏ablo de un contexto profesional. El desarrollo de software no es 칰nicamente mi profesi칩n, es mi afici칩n. Por eso맚odas estas cosas que me gustan, las hago principalmente cuando tengo libre y, cuando estoy trabajando, decido lo que hacer buscando el criterio que m치s le convenga al proyecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Actualmente llevo algo m치s de un a침o trabajando en un proyecto en el que hacemos mucho pair programming, as칤 que no puedo decir que sea un veterano en esto, pero creo que ha pasado un tiempo lo suficientemente grande como para tener una opini칩n desde la experiencia.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;lo-bueno&#34;&gt;Lo bueno&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Para mi los aspectos positivos m치s interesantes de esta pr치ctica son:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Beneficia a la &lt;strong&gt;propiedad colectiva del c칩digo&lt;/strong&gt;.-Esto facilita la eliminaci칩n del efecto &amp;#8220;es que eso lo hizo fulanito y s칩lo 칠l puede meterle mano&amp;#8221;. Si adem치s de pair programming, introducimos rotaci칩n dentro de los equipos, el beneficio es a칰n mayor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El &lt;strong&gt;c칩digo es mejor&lt;/strong&gt;.- Nada como 4 ojos pendientes del c칩digo que se est치 generando. Como m칤nimo, permitir치 garantizar맘ue al menos que ha existido consenso entre dos맋e cara a la legibilidad, dise침o y estructura del c칩digo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Las &lt;strong&gt;pruebas&lt;/strong&gt; son &lt;strong&gt;mejores&lt;/strong&gt;.- Me cuesta recordar맛na sesi칩n de pair programming en la que, fruto del di치logo entre ambas partes, no haya surgido alg칰n test de triangulaci칩n para probar un caso l칤mite.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Promueve맓a definici칩n y utilizaci칩n del &lt;strong&gt;lenguaje ub칤cuo&lt;/strong&gt;.- Cuando programas solo prestas menos atenci칩n a los nombres y, aunque se la prestes, careces de una figura muy importante de cara a encontrar el nombre m치s adecuado, el debate.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;lo-malo&#34;&gt;Lo malo&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Como todo, tambi칠n tiene algunos aspectos negativos, para mi estos son los principales:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Es &lt;strong&gt;dif칤cil&lt;/strong&gt;맗racticarlo correctamente.- Quien piense que el pair programming se limita a que dos t칤os se sienten al lado y se intercambien el teclado, va muy desorientado. Al final pondr칠 algunos enlaces con consejos al respecto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fatiga&lt;/strong&gt;.- Si, 4 horas de pairing cansan mucho. Y m치s si no se practica bien. Un truco, es importante respetar los descansos o el cerebro termina frito.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;cu치ndo&#34;&gt;쮺u치ndo?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Dicho esto, tampoco creo que deba hacerse el 100% del tiempo. Creo que esta pr치ctica aporta mucho valor cuando estamos hablando de escribir c칩digo de negocio y맔ucho menos cuando hablamos de UI e infraestructura. Cuando맏ablamos de dominios que estamos explorando y es evidente que el cuello de botella no va a ser el ritmo al que escribamos맊칩digo, es precisamente uno de los escenarios en los que m치s beneficios nos va a proporcionar esta pr치ctica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Normalmente no맔e parece pr치ctico recurrir al pair programming para escribir맊칩digo de말nfraestructura o c칩digo de una vista. A no ser que estemos haciendo맔entoring, pero eso ser칤a otro tema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por supuesto, siempre hay excepciones y ya sabemos que la respuesta casi siempre만s &amp;#8220;depende&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;m치s-informaci칩n&#34;&gt;M치s informaci칩n&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Sobre el tema hay mucho escrito,맗ero tengo recientes en mi cabeza estos dos posts que a su vez enlazan a otro mont칩n de ellos:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://juandavidvega.es/blog/?p=194&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Pair programming: Mi gu칤a pr치ctica&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.carlosble.com/2015/07/productive-pair-programming/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Productive Pair Programming&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuestra programaci칩n es mala para el desarrollo de software</title>
      <link>http://www.modestosanjuan.com.com/nuestra-programacion-es-mala-para-el-desarrollo-de-software/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Dec 2015 22:22:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.modestosanjuan.com.com/nuestra-programacion-es-mala-para-el-desarrollo-de-software/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;la-programaci칩n-de-mi-color-favorito&#34;&gt;La programaci칩n de mi color favorito&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;El otro d칤a mi hija me pregunt칩 cu치l era mi color favorito. Respond칤 inmediatamente sin pensarlo: &amp;#8220;el azul&amp;#8221;. No era la primera vez que me lo preguntaban y es un dato que tengo claro desde que era ni침o. O no.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En esta ocasi칩n, no se exactamente porqu칠, despu칠s de responder a mi hija algo en mi cabeza empez칩 a retorcerse: &amp;#8220;쯘s el azul mi color favorito?&amp;#8221;. De repente me vi cuestionando algo que estaba grabado a fuego en mi cerebro desde hace tanto tiempo que no soy capaz de recordar cuando decid칤 que el azul era mi color favorito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si me paro a pensar detenidamente, en mi caso esta respuesta est치 completamente programada desde mi infancia y ha perdurado hasta hace unos d칤as como una verdad absoluta e incuestionable. Pero si lo analizo, cada vez que tengo que tomar una decisi칩n que implique decantarme por un color, el azul nunca es mi elecci칩n. Seguro que en alg칰n momento de mi infancia el azul era mi color favorito y este dato se hizo hueco en mi cerebro, acomod치ndose de tal modo que no hab칤a vuelto a cuestionarme su vigencia hasta ahora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguno podr칤a estarse preguntando ahora mismo: &amp;#8220;쯫 qu칠 carajo tiene esto que ver con el desarrollo del software?&amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Personalmente creo que tiene mucho que ver, porque es algo que me encuentro constantemente cuando trabajo con equipos de desarrollo. Cada cierto tiempo me enfrento a &amp;#8220;programaciones&amp;#8221; de este tipo que, en lugar de estar relacionadas con el color favorito o el equipo de f칰tbol preferidos, est치n relacionadas con el uso de una tecnolog칤a, la aplicaci칩n de un patr칩n o la preferencia a la hora de aplicar una determinada pr치ctica en detrimento de otra.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;los-principios-sobre-las-pr치cticas&#34;&gt;Los principios sobre las pr치cticas&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Es frecuente que, despu칠s de que un equipo de desarrollo tome una decisi칩n, se olviden las razones que llevaron la toma de esa decisi칩n. Es m치s, es frecuente que esa decisi칩n se convierta en una verdad inamovible e incuestionable hasta tal punto que, aunque las razones que originaron esa decisi칩n sean modificadas, da igual, nadie se plantea si la decisi칩n debe replantearse o no.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es importante poder recurrir siempre a los principios que originan la decisi칩n de aplicar las pr치cticas. Cuando el debate gira entorno a la pr치ctica, olvidando el principio, estamos perdidos. Es como debatir sobre una soluci칩n sin recordar el problema. Cuando esto sucede, lo habitual termina siendo un debate en el que se pierde completamente el foco y terminamos en una espiral en la que lo que debatimos es c칩mo solucionar el nuevo problema que ha generado la soluci칩n propuesta, en lugar de pensar si es posible buscar una soluci칩n alternativa al problema original sin que ello conlleve una reacci칩n en cadena de problemas.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;localiza-bien-el-problema&#34;&gt;Localiza bien el problema&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Cuando llega el momento de enfrentarse a un problema, funciona muy bien dedicar unos minutos a poner por escrito cu치l es exactamente el problema que queremos resolver. Una vez hecho esto, mi recomendaci칩n dedicar unos minutos m치s a pensar si ese es realmente es el problema a resolver o en realidad estamos condicionados por un problema generado por la soluci칩n actual. Una vez que hemos salido de la espiral de los problemas generados por las soluciones, estaremos en verdadera disposici칩n de debatir sobre el problema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En ocasiones tendremos que adoptar soluciones a problemas grandes que generan problemas peque침os y nos veremos obligados a trabajar sobre esas bases, pero lo m치s importante es no olvidar nunca los principios o perderemos la capacidad de cuestionar dichas soluciones porque la respuesta siempre ser치: &amp;#8220;no se, se decidi칩 as칤 y as칤 lo hemos hecho desde entonces. Mejor no tocarlo por si acaso&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;no-s칩lo-a-nivel-de-c칩digo&#34;&gt;No s칩lo a nivel de c칩digo&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Este tipo de problemas nos los encontramos constantemente en otras facetas del desarrollo de software. Es com칰n terminar con procesos de despliegue enrevesados, en los que mitigamos el dolor complicando el proceso con soluciones que a la larga generan m치s focos de dolor y que nos sumergen en la espiral de la que ya he hablado. Esto es frecuente cuando llega el momento de plantear despliegues autom치ticos de sistemas complejos o en el desarrollo de los propios procesos de negocio.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;cuidado-con-el-diagn칩stico&#34;&gt;Cuidado con el diagn칩stico&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Otro de los problemas comunes es criticar el principio despu칠s de tener una experiencia traum치tica aplicando la pr치ctica. Otro es justo el contrario, estigmatizar la pr치ctica cuando el error fue tratar de aplicarla sobre un problema para el que no era adecuada. Algunos ejemplos podr칤an ser:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Enfocar de forma err칩nea un entorno de integraci칩n continua y que la conclusi칩n sea que la integraci칩n continua no funciona.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Invertir la &lt;a href=&#34;http://martinfowler.com/bliki/TestPyramid.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;pir치mide de test&lt;/a&gt; y llegar a un punto en el que los tests son muy fr치giles y caros de mantener, pero concluir que hacer tests autom치ticos no merece la pena.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Decidir utilizar una base de datos no relacional para solucionar un problema m치s adecuado para una relacional y descartar el uso de base de datos no relacionales para cualquier cosa.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;no-nos-olvidemos-de-entregar-software&#34;&gt;No nos olvidemos de entregar software&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;La realidad de todo proyecto es que siempre hay algo que se puede hacer mejor. Siempre hay un proceso que se puede optimizar, los tests pueden ser m치s completos y legibles, el c칩digo se puede refactorizar o se puede buscar otro enfoque. Pero no hay que volverse loco, no hay que olvidar que desarrollamos software con una finalidad y, si no lo entregamos, los usuarios no lo podr치n utilizar. Desarrollar software y no entregarlo es lo mismo que no desarrollar software.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[PowerShell] Pasar de SecureString a String</title>
      <link>http://www.modestosanjuan.com.com/powershell-pasar-de-securestring-a-string/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Nov 2015 09:16:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.modestosanjuan.com.com/powershell-pasar-de-securestring-a-string/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En ocasiones necesito usar맛n &lt;strong&gt;SecureString&lt;/strong&gt;맗ero luego me veo obligado a utilizar만se string de forma no segura.ㅁunque맓a recomendaci칩n es no hacer esto, la realidad es que hay muchos escenarios en los que es necesario. Un ejemplo sencillo es el caso en el que necesito맘ue el usuario meta un dato sensible por consola y맗ero luego necesito utilizar ese dato맊omo texto plano para pasarlo como par치metro a un ejecutable de Windows. Este es un ejemplo de c칩mo hacerlo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang:ps decode:true&#34;&gt;Param(
   [Parameter(Mandatory=$True)]
   [SecureString]$password
)

function Decrypt-SecureString($secureString) {
    $BSTR = [System.Runtime.InteropServices.Marshal]::SecureStringToBSTR($password)
    return [System.Runtime.InteropServices.Marshal]::PtrToStringAuto($BSTR)
}

$nonSecure = Decrypt-SecureString $password&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[PowerShell] Interrumpir la ejecuci칩n cuando Import-Module no encuentra el m칩dulo</title>
      <link>http://www.modestosanjuan.com.com/interrumpir-la-ejecucion-cuando-import-module-no-encuentra-el-modulo/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jun 2015 18:03:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.modestosanjuan.com.com/interrumpir-la-ejecucion-cuando-import-module-no-encuentra-el-modulo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esto es un truco sencillo y muy b치sico de PowerShell, pero puede desconcertar bastante a quien est치 empezando o utiliza PowerShell de forma espor치dica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En PowerShell existen los llamados &amp;#8220;terminating errors&amp;#8221; y los &amp;#8220;non-terminating errors&amp;#8221;. Como su nombre permite intuir, unos finalizan la ejecuci칩n del script en curso cuando se producen y los otros no, limit치ndose a informar del error. Hasta aqu칤 he descrito el comportamiento por defecto. Que un error sea del tipo &amp;#8220;terminating&amp;#8221; o del tipo &amp;#8220;non-terminating&amp;#8221;,맕o es algo que nosotros podamos controlar,맟 eso puede dar alg칰n que otro quebradero de cabeza en algunas ocasiones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoy estaba trabajando con un script en el que hac칤a un Import-Module y luego ejecutaba otra serie de scripts, algunos relacionados con el맔칩dulo que trataba de importar y otros no. Por simplificar, imaginemos que ten칤a un c칩digo como este:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang:ps decode:true&#34;&gt;Import-Module NombreDeModuloQueNoExiste
Write-Host &#34;Aqu칤 ejecutar칤a c칩digo NO relacionado con el m칩dulo&#34;
Write-Host &#34;Aqu칤 ejecutar칤a c칩digo relacionado con el m칩dulo&#34;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;En este caso el m칩dulo que estaba intentando importar resulta que no exist칤a en mi m치quina, por lo que al intentar hacer un Import-Module, obten칤a un error que me indicaba que el m칩dulo no se encontraba.El problema es que el comportamiento de PowerShell no era ex치ctamente como yo quer칤a:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.modestosanjuan.com.com/wp-content/uploads/2015/06/Error-Import-Module.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone wp-image-109 size-full&#34; src=&#34;http://www.modestosanjuan.com.com/wp-content/uploads/2015/06/Error-Import-Module.png&#34; alt=&#34;Error-Import-Module&#34; width=&#34;997&#34; height=&#34;276&#34; srcset=&#34;http://www.modestosanjuan.com.com/wp-content/uploads/2015/06/Error-Import-Module.png 997w, http://www.modestosanjuan.com.com/wp-content/uploads/2015/06/Error-Import-Module-300x83.png 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 997px) 100vw, 997px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como se puede ver, el resultado era que me sal칤a el error, pero adem치s se estaba ejecutando las dos l칤neas de c칩digo posteriores, y ese no era el comportamiento que yo quer칤a. Como no estoy todo el d칤a con PowerShell, a veces me pasan este tipo de cosas y me desorientan un poco, pero en este caso me acordaba de este tipo de problemas맟 lo pude atajar r치pido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resulta que PowerShell tiene una variable llamada &lt;strong&gt;$ErrorActionPreference&lt;/strong&gt; que determina el comportamiento a seguir en caso de errores &amp;#8220;non-terminating&amp;#8221;.El valor por defecto es &lt;strong&gt;Continue&lt;/strong&gt; as칤 que es algo as칤 como el&lt;strong&gt;On Error Resume Next&lt;/strong&gt; de Visual Basic.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los valores맗osibles para esta variable son Stop, Inquire, Continue, Suspend y SilentlyContinue, pero yo normalmente 칰nicamente utilizo los valores &lt;strong&gt;Stop&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;Continue&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De este modo, estableciendo la variable antes de ejecutar el &lt;strong&gt;Import-Module,&lt;/strong&gt; es posible obtener el comportamiento deseado.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang:ps decode:true&#34;&gt;$ErrorActionPreference = &#34;Stop&#34;
Import-Module NombreDeModuloQueNoExiste
Write-Host &#34;Este c칩digo nunca llega a llamarse&#34;

&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Personalmente soy partidario de poner el valor a &lt;strong&gt;Stop&lt;/strong&gt; al principio de los맙cripts, junto con el &lt;strong&gt;Set-StrictMode&lt;/strong&gt; y luego맊ambiar este valor puntualmente si as칤 lo necesito en alg칰n caso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Eliminar regiones (#region) de forma masiva desde Visual Studio</title>
      <link>http://www.modestosanjuan.com.com/eliminar-regiones-de-forma-masiva-desde-visual-studio/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jun 2015 10:58:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.modestosanjuan.com.com/eliminar-regiones-de-forma-masiva-desde-visual-studio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;No voy a entrar en el debate de si el uso de #regions es una buena pr치ctica o no, pero es algo que no utilizo y que suelo interpretar맊omo un mal olor cuando me lo encuentro en el c칩digo. Me he animado a escribir este peque침o apune porque recientemente me he encontrado con la necesidad de eliminar de un proyecto casi 25.000 regiones (si, veinticinco mil) y quiero tener esto a mano para el futuro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El truco es muy sencillo, necesitamos recurrir a맓a맍uncionalidad de buscar y reemplazar de Visual Studio y marcar el check para que utilice expresiones regulares en la b칰squeda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.modestosanjuan.com.com/wp-content/uploads/2015/06/search-replace-vs.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-104&#34; src=&#34;http://www.modestosanjuan.com.com/wp-content/uploads/2015/06/search-replace-vs.png&#34; alt=&#34;Buscar y reemplazar&#34; width=&#34;385&#34; height=&#34;504&#34; srcset=&#34;http://www.modestosanjuan.com.com/wp-content/uploads/2015/06/search-replace-vs.png 385w, http://www.modestosanjuan.com.com/wp-content/uploads/2015/06/search-replace-vs-229x300.png 229w&#34; sizes=&#34;(max-width: 385px) 100vw, 385px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una vez hecho esto, debemosrealizar dos pasos, el primero para los #region y el segundo para los #endregion.Estas son las dos expresiones regulares que debemos utilizar si el맊칩digo est치 escrito el C#:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang:default decode:true&#34;&gt;\#region .*\n

Si es C#
\#endregion .*\n

Si es VB.Net
\#end region .*\n


&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Cuando lo hago especifico adem치s que 칰nicamente aplique este cambio para ficheros &amp;#8220;.vb&amp;#8221; o &amp;#8220;.cs&amp;#8221; seg칰n corresponda.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>쯅ecesitas programar un servicio para Windows? Prueba Topshelf</title>
      <link>http://www.modestosanjuan.com.com/necesitas-programar-un-servicio-para-windows-prueba-topshelf/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jun 2015 23:44:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.modestosanjuan.com.com/necesitas-programar-un-servicio-para-windows-prueba-topshelf/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Programar un servicio para Windows suele ser una tarea engorrosa y &lt;a href=&#34;http://topshelf-project.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Topshelf&lt;/a&gt;맗roporciona una alternativa bastante interesante y much칤simo menos engorrosa que la plantilla por defecto que incorpora Visual Studio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aunque podr칤a enumerar bastantes aspectos interesantes de Topshelf, me quedo con uno que para mi es fundamental, permite que una aplicaci칩n de consola sea un맙ervicio de Windows. Esto significa que es posiblerecurrir a la aplicaci칩n de consola durante la fase de desarrollo o para su ejecuci칩n de forma independiente, pero que adem치s만s posible instalar esa aplicaci칩n de consola como un servicio Windows simplemente pasando un par치metro en su ejecuci칩n.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Utilizar Topshelf para crear un servicio de Windows es muy sencillo. Voy a describir los pasos b치sicos necesarios para dar un servicio, aunque luego podemos complicarlo bastante:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Creamos una aplicaci칩n de consola e instalamos el paquete Topshelf&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;A침adimos una clase que contenga la l칩gica del servicio que queremos crear. El esqueleto podr칤a ser como este: &lt;pre class=&#34;lang:c# decode:true&#34; title=&#34;C칩digo de ejemplo del servicio&#34;&gt;public class ServiceRunner {
    public void Start() {
        // C칩digo para ejecutar al iniciar el servicio
    }
    public void Stop() {
        // C칩digo para ejecutar al parar el servicio
    }
}&lt;/pre&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Modificamos la clase Main para configurar el servicio: &lt;pre class=&#34;lang:c# decode:true&#34;&gt;static void Main(string[] args) {
 HostFactory.Run(x =&amp;gt;
 {
      x.Service&amp;lt;ServiceRunner&amp;gt;(sc =&amp;gt;
      {
           sc.ConstructUsing(name =&amp;gt; new ServiceRunner());
           sc.WhenStarted(rn =&amp;gt; rn.Start());
           sc.WhenStopped(rn =&amp;gt; rn.Stop());
      });
      x.RunAsLocalSystem();
      x.SetDescription(&amp;ldquo;Descripci칩n del servicio&amp;rdquo;);
      x.SetDisplayName(&amp;ldquo;DisplayName&amp;rdquo;);
      x.SetServiceName(&amp;ldquo;Nombre del servicio&amp;rdquo;);
 });
}&lt;/pre&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En la &lt;a href=&#34;http://docs.topshelf-project.com/en/latest/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;documentaci칩n&lt;/a&gt; es posible encontrar muchos m치s detalles. Por ejemplo, adem치s de poder configurar el c칩digo a ejecutar en el inicio (WhenStarted) o en la parada (WhenStopped), podemos configurar el comportamiento para la pausa (WhenPaused), continuaci칩n (WhenContinued) y el apagado (WhenShutdown).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una vez hecho esto tenemos맛na aplicaci칩n de consola que podemos ejecutar de forma individual, depurar desde Visual Studio o instalarla como servicio y Topshelf se encargar치 de ejecutar el c칩digo correspondiente al inicio del servicio. Para instalar el servicio s칩lo es necesario ejecutar la aplicaci칩n de consola con el par치metro &amp;#8220;install&amp;#8221; y para desinstalarla con el par치metro &amp;#8220;uninstall&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muy importante a tener en cuenta es el usuario con el que맙e va a ejecutar el servicio. Por ejemplo, si en el servicio vamos a utilizar Owin para levantar unaWeb o un API, este c칩digo de ejemplo no funcionar치 porque si el servicio arranca como LocalSystem no tendr치 los permisos adecuados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es posible pasar otros par치metros맗ara configurar el comportamiento deseado para el servicio en lo que a modo de inicio, usuario de ejecuci칩n, ejecuci칩n de comandos despu칠s de su instalaci칩n, etc. Lo mejor es ver la &lt;a href=&#34;http://docs.topshelf-project.com/en/latest/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;documentaci칩n&lt;/a&gt;맗ara estar al tanto de todas las opciones.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Utilizando Extensionless para monitorizar logs y excepciones</title>
      <link>http://www.modestosanjuan.com.com/utilizando-extensionless-para-monitorizar-logs-y-excepciones/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jun 2015 18:11:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.modestosanjuan.com.com/utilizando-extensionless-para-monitorizar-logs-y-excepciones/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Cada vez que abordo un nuevo desarrollo, considero que la generaci칩n de trazas es una parte vital맟a que es uno de los mecanismos que nos va a permitir diagnosticar e identificar cualquier tipo de problema cuando estemos en producci칩n, en ocasiones incluso antes de que los propios usuarios lleguen a reportarlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hacer que nuestra aplicaci칩n genere las trazas adecuadas es una gran herramienta, no s칩lo para diagnosticar bugs, tambi칠n permite identificar problemas relacionados con el rendimiento y otro tipo de funcionamientos an칩malos de nuestras aplicaciones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante맓os 칰ltimos a침os he utilizado &lt;a href=&#34;http://nlog-project.org/&#34;&gt;NLog&lt;/a&gt;, la librer칤a de &lt;a href=&#34;http://www.theobjectguy.com/dotnetlog/&#34;&gt;The Object Guy&lt;/a&gt;,맋esarrollos propios맟 estos먞죫timos meses he utilizado &lt;a href=&#34;http://serilog.net/&#34;&gt;Serilog&lt;/a&gt;만n proyectos WPF, Web y WinRT. Pero siempre hay algo que no termina de convencerme, los interfaces para explorar los logs. He probado aplicaciones para Windows como &lt;a href=&#34;http://www.log-expert.de/&#34;&gt;LogExpert&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.baremetalsoft.com/baretail/&#34;&gt;BareTail&lt;/a&gt;,&lt;a href=&#34;http://cbaxter.github.io/Harvester/&#34;&gt;Harvester&lt;/a&gt;,&lt;a href=&#34;http://tailforwin32.sourceforge.net/&#34;&gt;Tail for Win32&lt;/a&gt;, o soluciones m치s trabajadas como &lt;a href=&#34;http://www.splunk.com/&#34;&gt;Splunk&lt;/a&gt;맖 &lt;a href=&#34;https://logentries.com/&#34;&gt;LogEntries&lt;/a&gt;, pero al final ninguna me ha convencido por funcionalidad o por coste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hace unos meses맔e encontr칠 con &lt;a href=&#34;https://exceptionless.com/&#34;&gt;ExceptionLess&lt;/a&gt;맟 me pareci칩 un proyecto bastante interesante. A modo de resumen, estos son algunos de los puntos que me parecieron interesantes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Puedo utilizarlos como servicio o montarlo sobre mi propia infraestructura.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dispone de librer칤as PCL con soporte offline. Lo que significa que puedo utilizarlo en la tablet y, cuando no tenga conexi칩n, guarda los logs en local para enviarlos cuando la conexi칩n vuelva.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tiene soporte de notificaciones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Puedo adjuntar objetos complejos a las trazas, para poder consultarlos맊uando vea la traza desde la UI. B치sicamente, si se puede serializar en Json, se puede adjuntar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Me intenta facilitar la identificaci칩n de problemas/patrones agrupando las trazas o mostrando las que m치s se producen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es Open Source. Y esto me parece especialmente importante porque me permite solucionar마lgunas de las carencias menores que만stoy encontrando (ya s칩lo me falta aprender Angular ;P).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Y como no todo son cosas buenas, me parece importante remarcar algunas cosas que no me han gustado durante su uso:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El interfaz de usuario마칰n est치 un poco verde. Tiene algunos detalles맋e interfaz맘ue desorientan un poco. Cosas tontas como que al darle a buscar no te mande al listado con los resultados de la b칰squeda si est치s en el detalle de un log. Simplemente establece el filtro como el filtro activo, pero tienes t칰 que irte al listado de logs para poder verlos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Est치 muy orientado a que lo uses con su plataforma. Esto se nota much칤simo al configurarlo en un servidor propio en detalles맊omo que las configuraciones por defecto apunten a su dominio (exceptionless.io) o que aspectos맋e la configuraci칩n de servidor y de los clientes son distintos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;ojo-si-quieres-configurar-exceptionless-en-tu-propio-servidor&#34;&gt;Ojo si quieres configurar ExceptionLess en tu propio servidor&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No tiene sentido hacer un tutorial sobre c칩mo configurarlo en local porque en github est치n las instrucciones y no son complicadas. 칔nicamente es necesario tener MongoDB y ElasticSearch. En caso de montar varios servidores de API, es necesario Redis, pero para un 칰nico nodo no es necesario y utiliza una implementaci칩n en memoria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ten en cuenta que necesitas말nstalar dos proyectos, el &lt;a href=&#34;https://github.com/exceptionless/Exceptionless&#34;&gt;API&lt;/a&gt; y la &lt;a href=&#34;https://github.com/exceptionless/Exceptionless.UI&#34;&gt;UI&lt;/a&gt;. Para este ejemplo, supongamos una configuraci칩n local de pruebas con만l API instalado en:&lt;a href=&#34;http://localhost/ExceptionLess.API&#34;&gt;http://localhost/ExceptionLess.API&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al instalar la UI, es necesario만ditar el fichero &lt;strong&gt;&lt;em&gt;app.config&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; para especificar en la clave &lt;strong&gt;BASE_URL&lt;/strong&gt;맓a url del API. Pues bien, aunque la primera opci칩n parece que ser칤a poner la url &amp;#8216;&lt;a href=&#34;http://localhost/ExceptionLess.API&amp;amp;#8217&#34;&gt;http://localhost/ExceptionLess.API&amp;amp;#8217&lt;/a&gt;;, al hacer esto no va a funcionar. La url correcta que hay que configurar es:&lt;strong&gt;&amp;#8216;&lt;a href=&#34;http://localhost/ExceptionLess.API/api/v2&amp;amp;#8217&#34;&gt;http://localhost/ExceptionLess.API/api/v2&amp;amp;#8217&lt;/a&gt;;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, para만nviar logs a ese servidor desde una &lt;strong&gt;aplicaci칩n .Net&lt;/strong&gt;, la url que debo configurar si que es &lt;strong&gt;&amp;#8216;&lt;a href=&#34;http://localhost/ExceptionLess.API&amp;amp;#8217&#34;&gt;http://localhost/ExceptionLess.API&amp;amp;#8217&lt;/a&gt;;&lt;/strong&gt;. Esto me volvi칩 un poco loco al principio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>C칩mo crear Appx para Sideloading desde Integraci칩n Continua</title>
      <link>http://www.modestosanjuan.com.com/como-crear-appx-para-sideloading-desde-integracion-continua/</link>
      <pubDate>Wed, 13 May 2015 06:45:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.modestosanjuan.com.com/como-crear-appx-para-sideloading-desde-integracion-continua/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Cuando trabajamos con aplicaciones para la tienda de Windows, hay escenarios en los que necesitamos맏acer Sideloading. B치sicamente el Sideloading nos permite instalar una aplicaci칩n de la tienda de Windows, sin utilizar la tienda de Windows. Las razones para querer hacer Sideloading pueden ser muchas: probar la aplicaci칩n en local antes de subirla a la tienda,말nstalar la aplicaci칩n en algunos dispositivos para hacer testing en friends&amp;amp;family o simplemente utilizar맓a aplicaci칩n a nivel corporativo fuera de la tienda de Windows.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En맛no de los proyectos en los que estoy trabajando ahora mismo nos encontramos dentro de만sos escenarios. Tenemos una aplicaci칩n que se distribuye mediante Sideloading y adem치s tenemos un equipo de Q&amp;amp;A que prueba tanto las versiones de desarrollo como las release candidate.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como resultaba bastante pesado tener que estar dependiendo de generar los paquetes para Sideloading de forma manual, decidimos crear estos paquetes de forma manual desde nuestro entorno de integraci칩n continua. En este caso utilizamos Jenkins, pero lo aqu칤 descrito funciona para cualquier otro sistema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Microsoftnos dice en &lt;a href=&#34;https://msdn.microsoft.com/en-us/library/hh924768.aspx&#34;&gt;este&lt;/a&gt;만nlace c칩mo crear un paquete맛tilizando msbuild. B치sicamente se limita a pedir a msbuild que compile el proyecto de la app para la tienda de Windows:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang:default decode:true&#34;&gt;MSBuild MyProject.csproj /p:OutDir=C:\builds\droplocation\&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;El problema de esta aproximaci칩n es que만n proyectos grandes, es normal tener una맙oluci칩n con varios proyectos (pero sin pasarse eh!). Al tener varios proyectos solemos tener맛na estructura de carpetas que implica que, al compilar un proyecto de forma independiente, msbuild nos de problemas para encontrar los paquetes de nuget porque los busca de forma relativa a la ruta de la soluci칩n y no a la ruta del proyecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En fin, tengamos este problema o no, que podr칤a solucionarse de muchas otras formas, una manera muy sencilla de tener un paquete de aplicaci칩n es modificar el .csproj para que cree el paquete de aplicaci칩n cada vez que compilamos el proyecto (sea dentro de una soluci칩n o de forma independiente). Para ello tenemos que a침adir estas l칤neas al .csproj de nuestra aplicaci칩n de la tienda:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang:xhtml decode:true&#34;&gt;&amp;lt;PropertyGroup Condition=&#34;&#39;$(BuildingInsideVisualStudio)&#39; != &#39;true&#39;&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;GenerateAppxPackageOnBuild&amp;gt;True&amp;lt;/GenerateAppxPackageOnBuild&amp;gt;
    &amp;lt;AppxPackageDir&amp;gt;$(OutputPath)AppPackages&amp;lt;/AppxPackageDir&amp;gt;
    &amp;lt;AppxPackageName&amp;gt;$(AssemblyName)_$(Platform)&amp;lt;/AppxPackageName&amp;gt;
&amp;lt;/PropertyGroup&amp;gt;    
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Es muy importante tener en cuenta el atributo&lt;strong&gt;Condition&lt;/strong&gt;맋el PropertyGroup, ya que as칤 evitamos que se genere el paquete de la aplicaci칩n cada vez que la compilamos desde Visual Studio (no queremos penalizar el tiempo de compilaci칩n del equipo de desarrollo). Por supuesto, podemos맊ambiar esta condici칩n por una que tenga en cuenta el perfil de compilaci칩n o cualquier otro factor, pero a nosotros nos ha parecido bastante adecuada esta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por otro lado, al especificar el&lt;strong&gt;AppxPackageName&lt;/strong&gt; conseguimos tener siempre un el mismo nombre de archivo .appx,맗ara evitar que el criterio por defecto de que el n칰mero de versi칩n se incluya en el nombre del archivo. As칤 facilitamos la vida de cara a los procesos de automatizaci칩n que describir칠 en pr칩ximas만ntradas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otro detalle importante a tener en cuenta es especificar en el nombre del paquete la plataforma, porque en alguna ocasi칩n me ha pasado que msbuild genera los .appx de 32 y 64 bits dentro de la misma carpeta, machacando el primero al generar el 칰ltimo, lo que dar치 grandes quebraderos de cabeza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>